DSE考愛國？

DSE考愛國？ - 馮睎乾

上星期，DSE中文科口試開考，任教中文的朋友傳來試題，供我評論。今年考評局居然出了以下「愛國題」，令朋友勃然大怒：「為培養中學生對國家的感情，以下哪一項最有效？試談談你的看法。踏足祖國河山；研習中國歷史；了解國家成就。」

我看了題目也怒髮衝冠，但憤怒原因跟朋友不同。朋友之所以憤怒，是認為文憑試考這類愛國題，無非測試考生是否懂說政治正確的話，而老師知道DSE有這類題目，難免也要給學生上「國民教育」課，豈非「洗腦」？

我憤怒，是因為這題目語意不清，更披着「愛國」外衣，陷國家於不義。我的看法有三點。第一，「中學生」沒指明國籍，「國家」也不一定是中國，如何討論？「研習中國歷史」這選項又有何意義？姑且以特首林鄭月娥之子為例，他擁英籍，是英國人，若他現在考文憑試，此題答「了解國家成就」，然後滔滔不絕舉例，說英國出了培根、牛頓、莎翁、達爾文等偉人，並曾經給香港帶來西方法治，是否零分？

第二，若「國家」設定是中國，「中學生」是香港中學生，「踏足祖國河山」究竟是什麼概念？香港自古以來就是中國的一部分，我身在香港，難道不是天天「踏足祖國河山」嗎？考評局不是打算將獅子山、飛鵝山、城門河等地方，從祖國版圖上分裂出去吧？因此，「踏足祖國河山」等於說「身在香港」，這選項跟「研習中國歷史」一樣莫名其妙。然則唯一「有效」（我指邏輯上有效）的選項，只剩下「了解國家成就」──有理由懷疑，這是偽裝愛國題的邏輯題。

第三，不論如何作答，這問題本身已政治不正確。父母關心和尊重子女，子女就會孝順；國家關心和尊重人民，人民自然愛國。中學生愛不愛國，視乎國家做了什麼事，而非取決於學生要做什麼事。假如你問：「為培養子女對父母的感情，以下哪一項最有效？踏足父母的家；研習父母生平；了解父母CV。」這是否對父母的高級黑呢？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
打小人 (李純恩)

下一則
下一則
告別海老蔵 (邁克)